# Файловые системы и LVM 

[Действия](typescript) из методички записанные с помощью утилиты script

## Содержание

*  [Предварительный этап](#begining)
*  [Сокращение размера тома под / до 8G](#decrease)
*  [Выделение тома под /var в зеркало](#mirror)
*  [/home - конфигурация тома для snapshot-ов](#snapshot)

---

### <a name="begining"></a> Предварительный этап 


```
[root@lvm vagrant]# lsblk
    NAME                    MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
    sda                       8:0    0   40G  0 disk 
    ├─sda1                    8:1    0    1M  0 part 
    ├─sda2                    8:2    0    1G  0 part /boot
    └─sda3                    8:3    0   39G  0 part 
    ├─VolGroup00-LogVol00 253:0    0 37.5G  0 lvm  /
    └─VolGroup00-LogVol01 253:1    0  1.5G  0 lvm  [SWAP]
    sdb                       8:16   0   10G  0 disk 
    sdc                       8:32   0    2G  0 disk 
    sdd                       8:48   0    1G  0 disk 
    sde                       8:64   0    1G  0 disk 
```

```
[root@lvm vagrant]# lvmdiskscan
  /dev/VolGroup00/LogVol00 [     <37.47 GiB] 
  /dev/VolGroup00/LogVol01 [       1.50 GiB] 
  /dev/sda2                [       1.00 GiB] 
  /dev/sda3                [     <39.00 GiB] LVM physical volume
  /dev/sdb                 [      10.00 GiB] 
  /dev/sdc                 [       2.00 GiB] 
  /dev/sdd                 [       1.00 GiB] 
  /dev/sde                 [       1.00 GiB] 
  4 disks
  3 partitions
  0 LVM physical volume whole disks
  1 LVM physical volume
```

```
[root@lvm vagrant]# vgdisplay -v VolGroup00 | grep 'PV Name'
  PV Name               /dev/sda3
```

---

### <a name="decrease"></a>  Сокращение размера тома под / до 8G

1. Установка пакета **xfsdump** 
```
yum install xfsdump -y
```

2. Подготовка временного тома для **/** раздела
```
[root@lvm vagrant]# pvcreate /dev/sdb
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
```

```
[root@lvm vagrant]# vgcreate vg_root /dev/sdb
  Volume group "vg_root" successfully created
```

```
[root@lvm vagrant]# lvcreate -n lv_root -l +100%FREE /dev/vg_root
  Logical volume "lv_root" created.
```

3. Создание файлового раздела для тома и его монтирование

```
[root@lvm vagrant]# mkfs.xfs /dev/vg_root/lv_root
meta-data=/dev/vg_root/lv_root   isize=512    agcount=4, agsize=655104 blks
         =                       sectsz=512   attr=2, projid32bit=1
         =                       crc=1        finobt=0, sparse=0
data     =                       bsize=4096   blocks=2620416, imaxpct=25
         =                       sunit=0      swidth=0 blks
naming   =version 2              bsize=4096   ascii-ci=0 ftype=1
log      =internal log           bsize=4096   blocks=2560, version=2
         =                       sectsz=512   sunit=0 blks, lazy-count=1
realtime =none                   extsz=4096   blocks=0, rtextents=0
```

```
[root@lvm vagrant]# mount /dev/vg_root/lv_root /mnt
```

4. Перенос данных с **/** в **/mnt** раздел 

```
[root@lvm vagrant]# xfsdump -J - /dev/VolGroup00/LogVol00 | xfsrestore -J - /mnt
xfsdump: using file dump (drive_simple) strategy
xfsdump: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsrestore: using file dump (drive_simple) strategy
xfsrestore: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsdump: level 0 dump of lvm:/
xfsdump: dump date: Thu Feb 13 10:05:57 2020
xfsdump: session id: 89e0dde7-21b0-419e-b751-4d4c32af714f
xfsdump: session label: ""
xfsdump: ino map phase 1: constructing initial dump list
xfsrestore: searching media for dump
xfsdump: ino map phase 2: skipping (no pruning necessary)
xfsdump: ino map phase 3: skipping (only one dump stream)
xfsdump: ino map construction complete
xfsdump: estimated dump size: 1664832192 bytes
xfsdump: creating dump session media file 0 (media 0, file 0)
xfsdump: dumping ino map
xfsdump: dumping directories
xfsrestore: examining media file 0
xfsrestore: dump description: 
xfsrestore: hostname: lvm
xfsrestore: mount point: /
xfsrestore: volume: /dev/mapper/VolGroup00-LogVol00
xfsrestore: session time: Thu Feb 13 10:05:57 2020
xfsrestore: level: 0
xfsrestore: session label: ""
xfsrestore: media label: ""
xfsrestore: file system id: b60e9498-0baa-4d9f-90aa-069048217fee
xfsrestore: session id: 89e0dde7-21b0-419e-b751-4d4c32af714f
xfsrestore: media id: a3f05e8f-9fc1-494f-a52c-4500f85058f8
xfsrestore: searching media for directory dump
xfsrestore: reading directories
xfsdump: dumping non-directory files
xfsrestore: 7182 directories and 44726 entries processed
xfsrestore: directory post-processing
xfsrestore: restoring non-directory files
xfsdump: ending media file
xfsdump: media file size 1620617984 bytes
xfsdump: dump size (non-dir files) : 1593960856 bytes
xfsdump: dump complete: 19 seconds elapsed
xfsdump: Dump Status: SUCCESS
xfsrestore: restore complete: 20 seconds elapsed
xfsrestore: Restore Status: SUCCESS
```
```
[root@lvm vagrant]# ls /mnt
bin   dev  home  lib64  mnt  proc  run   srv  tmp  vagrant  VBox.log
boot  etc  lib   media  opt  root  sbin  sys  usr  var
```

5. Переконфигурация **grub** для того, чтобы при старте системы перейти в новый **/**
```
[root@lvm vagrant]# for i in /proc/ /sys/ /dev/ /run/ /boot/; do mount --bind $i /mnt/$i; done
```
```
[root@lvm vagrant]# chroot /mnt/
```
```
[root@lvm /]# grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg
Generating grub configuration file ...
Found linux image: /boot/vmlinuz-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64
Found initrd image: /boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img
done
```

6. Обновление образа **initrd**
```
[root@lvm /]# cd /boot ; for i in `ls initramfs-*img`; do dracut -v $i `echo $i|sed "s/initramfs-//g; s/.img//g"` --force; done
Executing: /sbin/dracut -v initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img 3.10.0-862.2.3.el7.x86_64 --force
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
*** Including module: bash ***
*** Including module: nss-softokn ***
*** Including module: i18n ***
*** Including module: drm ***
*** Including module: plymouth ***
*** Including module: dm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-dm.rules
Skipping udev rule: 55-dm.rules
*** Including module: kernel-modules ***
Omitting driver floppy
*** Including module: lvm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 56-lvm.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-lvm.rules
*** Including module: qemu ***
*** Including module: resume ***
*** Including module: rootfs-block ***
*** Including module: terminfo ***
*** Including module: udev-rules ***
Skipping udev rule: 40-redhat-cpu-hotplug.rules
Skipping udev rule: 91-permissions.rules
*** Including module: biosdevname ***
*** Including module: systemd ***
*** Including module: usrmount ***
*** Including module: base ***
*** Including module: fs-lib ***
*** Including module: shutdown ***
*** Including modules done ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware done ***
*** Resolving executable dependencies ***
*** Resolving executable dependencies done***
*** Hardlinking files ***
*** Hardlinking files done ***
*** Stripping files ***
*** Stripping files done ***
*** Generating early-microcode cpio image contents ***
*** No early-microcode cpio image needed ***
*** Store current command line parameters ***
*** Creating image file ***
*** Creating image file done ***
*** Creating initramfs image file '/boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img' done ***
```

7. Для загрузки необходимого root необходимо в файле **/boot/grub2/grub.cfg** произвести замену **rd.lvm.lv=VolGroup00/LogVol00** на **rd.lvm.lv=vg_root/lv_root**
```
nano /boot/grub2/grub.cfg
```
8. Перезагрузка системы
```
[root@lvm vagrant]# reboot
```
9. Проверка загрузки нового **root**

```
[root@lvm vagrant]# lsblk
NAME                    MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda                       8:0    0   40G  0 disk 
├─sda1                    8:1    0    1M  0 part 
├─sda2                    8:2    0    1G  0 part /boot
└─sda3                    8:3    0   39G  0 part 
  ├─VolGroup00-LogVol01 253:1    0  1.5G  0 lvm  [SWAP]
  └─VolGroup00-LogVol00 253:2    0 37.5G  0 lvm  
sdb                       8:16   0   10G  0 disk 
└─vg_root-lv_root       253:0    0   10G  0 lvm  /
sdc                       8:32   0    2G  0 disk 
sdd                       8:48   0    1G  0 disk 
sde                       8:64   0    1G  0 disk 
```
10. Удаление старого LV размером в 40G и создание нового на 8G
```
[root@lvm vagrant]# lvremove /dev/VolGroup00/LogVol00
Do you really want to remove active logical volume VolGroup00/LogVol00? [y/n]: y
  Logical volume "LogVol00" successfully removed
```
```
[root@lvm vagrant]# lsblk
NAME                    MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda                       8:0    0   40G  0 disk 
├─sda1                    8:1    0    1M  0 part 
├─sda2                    8:2    0    1G  0 part /boot
└─sda3                    8:3    0   39G  0 part 
  └─VolGroup00-LogVol01 253:1    0  1.5G  0 lvm  [SWAP]
sdb                       8:16   0   10G  0 disk 
└─vg_root-lv_root       253:0    0   10G  0 lvm  /
sdc                       8:32   0    2G  0 disk 
sdd                       8:48   0    1G  0 disk 
sde                       8:64   0    1G  0 disk 
```
```
[root@lvm vagrant]# lvcreate -n VolGroup00/LogVol00 -L 8G /dev/VolGroup00
WARNING: xfs signature detected on /dev/VolGroup00/LogVol00 at offset 0. Wipe it? [y/n]: y
  Wiping xfs signature on /dev/VolGroup00/LogVol00.
  Logical volume "LogVol00" created.
```
11. Создание ФС и монтирование раздела
```
[root@lvm vagrant]# mkfs.xfs /dev/VolGroup00/LogVol00
meta-data=/dev/VolGroup00/LogVol00 isize=512    agcount=4, agsize=524288 blks
         =                       sectsz=512   attr=2, projid32bit=1
         =                       crc=1        finobt=0, sparse=0
data     =                       bsize=4096   blocks=2097152, imaxpct=25
         =                       sunit=0      swidth=0 blks
naming   =version 2              bsize=4096   ascii-ci=0 ftype=1
log      =internal log           bsize=4096   blocks=2560, version=2
         =                       sectsz=512   sunit=0 blks, lazy-count=1
realtime =none                   extsz=4096   blocks=0, rtextents=0
```
```
[root@lvm vagrant]# mount /dev/VolGroup00/LogVol00 /mnt
```
```
[root@lvm vagrant]# xfsdump -J - /dev/vg_root/lv_root | xfsrestore -J - /mnt
xfsrestore: using file dump (drive_simple) strategy
xfsrestore: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsdump: using file dump (drive_simple) strategy
xfsdump: version 3.1.7 (dump format 3.0)
xfsdump: level 0 dump of lvm:/
xfsdump: dump date: Thu Feb 13 13:02:37 2020
xfsdump: session id: 14e21c07-94ea-49eb-9dfe-a0fe44fc0e78
xfsdump: session label: ""
xfsrestore: searching media for dump
xfsdump: ino map phase 1: constructing initial dump list
xfsdump: ino map phase 2: skipping (no pruning necessary)
xfsdump: ino map phase 3: skipping (only one dump stream)
xfsdump: ino map construction complete
xfsdump: estimated dump size: 1665301952 bytes
xfsdump: creating dump session media file 0 (media 0, file 0)
xfsdump: dumping ino map
xfsdump: dumping directories
xfsrestore: examining media file 0
xfsrestore: dump description: 
xfsrestore: hostname: lvm
xfsrestore: mount point: /
xfsrestore: volume: /dev/mapper/vg_root-lv_root
xfsrestore: session time: Thu Feb 13 13:02:37 2020
xfsrestore: level: 0
xfsrestore: session label: ""
xfsrestore: media label: ""
xfsrestore: file system id: a7713961-b6a5-4ecc-ac2f-b22aecee6195
xfsrestore: session id: 14e21c07-94ea-49eb-9dfe-a0fe44fc0e78
xfsrestore: media id: f8dc744a-2a93-44a2-b059-94a578716917
xfsrestore: searching media for directory dump
xfsrestore: reading directories
xfsdump: dumping non-directory files
xfsrestore: 7199 directories and 44850 entries processed
xfsrestore: directory post-processing
xfsrestore: restoring non-directory files
xfsdump: ending media file
xfsdump: media file size 1620983952 bytes
xfsdump: dump size (non-dir files) : 1594245672 bytes
xfsdump: dump complete: 15 seconds elapsed
xfsdump: Dump Status: SUCCESS
xfsrestore: restore complete: 16 seconds elapsed
xfsrestore: Restore Status: SUCCESS
```
12. Переконфигурация **grub** 
```
[root@lvm vagrant]# for i in /proc/ /sys/ /dev/ /run/ /boot/; do mount --bind $i /mnt/$i; done
```
```
[root@lvm vagrant]# chroot /mnt/
```
```
[root@lvm /]# grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg
Generating grub configuration file ...
Found linux image: /boot/vmlinuz-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64
Found initrd image: /boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img
done
```
```
[root@lvm /]# cd /boot ; for i in `ls initramfs-*img`; do dracut -v $i `echo $i|sed "s/initramfs-//g; s/.img//g"` --force; done
Executing: /sbin/dracut -v initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img 3.10.0-862.2.3.el7.x86_64 --force
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
dracut module 'busybox' will not be installed, because command 'busybox' could not be found!
dracut module 'crypt' will not be installed, because command 'cryptsetup' could not be found!
dracut module 'dmraid' will not be installed, because command 'dmraid' could not be found!
dracut module 'dmsquash-live-ntfs' will not be installed, because command 'ntfs-3g' could not be found!
dracut module 'multipath' will not be installed, because command 'multipath' could not be found!
*** Including module: bash ***
*** Including module: nss-softokn ***
*** Including module: i18n ***
*** Including module: drm ***
*** Including module: plymouth ***
*** Including module: dm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-dm.rules
Skipping udev rule: 55-dm.rules
*** Including module: kernel-modules ***
Omitting driver floppy
*** Including module: lvm ***
Skipping udev rule: 64-device-mapper.rules
Skipping udev rule: 56-lvm.rules
Skipping udev rule: 60-persistent-storage-lvm.rules
*** Including module: qemu ***
*** Including module: resume ***
*** Including module: rootfs-block ***
*** Including module: terminfo ***
*** Including module: udev-rules ***
Skipping udev rule: 40-redhat-cpu-hotplug.rules
Skipping udev rule: 91-permissions.rules
*** Including module: biosdevname ***
*** Including module: systemd ***
*** Including module: usrmount ***
*** Including module: base ***
*** Including module: fs-lib ***
*** Including module: shutdown ***
*** Including modules done ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware ***
*** Installing kernel module dependencies and firmware done ***
*** Resolving executable dependencies ***
*** Resolving executable dependencies done***
*** Hardlinking files ***
*** Hardlinking files done ***
*** Stripping files ***
*** Stripping files done ***
*** Generating early-microcode cpio image contents ***
*** No early-microcode cpio image needed ***
*** Store current command line parameters ***
*** Creating image file ***
*** Creating image file done ***
*** Creating initramfs image file '/boot/initramfs-3.10.0-862.2.3.el7.x86_64.img' done ***
```

---

### <a name="mirror"></a>  Выделение тома под /var в зеркало
1. Создание зеркала на свободных дисках
```
[root@lvm boot]# pvcreate /dev/sdc /dev/sdd
  Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
  Physical volume "/dev/sdd" successfully created.
```
```
[root@lvm boot]# vgcreate vg_var /dev/sdc /dev/sdd
  Volume group "vg_var" successfully created
```
```
[root@lvm boot]# vcreate -L 950M -m1 -n lv_var vg_var
bash: vcreate: command not found
```
```
[root@lvm boot]# lvcreate -L 950M -m1 -n lv_var vg_var
  Rounding up size to full physical extent 952.00 MiB
  Logical volume "lv_var" created.
```
2. Создание ФС на томе и перемещение туда **/var** 
```
[root@lvm boot]# mkfs.ext4 /dev/vg_var/lv_var
mke2fs 1.42.9 (28-Dec-2013)
Filesystem label=
OS type: Linux
Block size=4096 (log=2)
Fragment size=4096 (log=2)
Stride=0 blocks, Stripe width=0 blocks
60928 inodes, 243712 blocks
12185 blocks (5.00%) reserved for the super user
First data block=0
Maximum filesystem blocks=249561088
8 block groups
32768 blocks per group, 32768 fragments per group
7616 inodes per group
Superblock backups stored on blocks: 
	32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done                            
Writing inode tables: done                            
Creating journal (4096 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```
```
[root@lvm boot]# mount /dev/vg_var/lv_var /mnt
[root@lvm boot]# cp -aR /var/* /mnt/      # rsync -avHPSAX /var/ /mnt/
```
3. Сохранение содержимого старого **var** и перезагрузка
```
[root@lvm boot]# mkdir /tmp/oldvar && mv /var/* /tmp/oldvar
[root@lvm boot]# umount /mnt
[root@lvm boot]# mount /dev/vg_var/lv_var /var
[root@lvm boot]#  echo "`blkid | grep var: | awk '{print $2}'` /var ext4 defaults 0 0" >> /etc/fstab
[root@lvm boot]# reboot
```
4. Удаление временной **Volume Group** после перезагрузки
```
[root@lvm vagrant]#  lvremove /dev/vg_root/lv_root
Do you really want to remove active logical volume vg_root/lv_root? [y/n]: y
  Logical volume "lv_root" successfully removed
[root@lvm vagrant]# vgremove /dev/vg_root
  Volume group "vg_root" successfully removed
[root@lvm vagrant]# pvremove /dev/sd
  Device /dev/sd not found.
[root@lvm vagrant]# pvremove /dev/sdb
  Labels on physical volume "/dev/sdb" successfully wiped.
```

---

## <a name="snapshot"></a>  /home - конфигурация тома для snapshot-ов
1. Выделение тома под **/home**
```
[root@lvm vagrant]#  lvcreate -n LogVol_Home -L 2G /dev/VolGroup00
  Logical volume "LogVol_Home" created.
```
```
[root@lvm vagrant]# mkfs.xfs /dev/VolGroup00/LogVol_Home
meta-data=/dev/VolGroup00/LogVol_Home isize=512    agcount=4, agsize=131072 blks
         =                       sectsz=512   attr=2, projid32bit=1
         =                       crc=1        finobt=0, sparse=0
data     =                       bsize=4096   blocks=524288, imaxpct=25
         =                       sunit=0      swidth=0 blks
naming   =version 2              bsize=4096   ascii-ci=0 ftype=1
log      =internal log           bsize=4096   blocks=2560, version=2
         =                       sectsz=512   sunit=0 blks, lazy-count=1
realtime =none                   extsz=4096   blocks=0, rtextents=0
```
```
[root@lvm vagrant]# mount /dev/VolGroup00/LogVol_Home /mnt/
[root@lvm vagrant]# cp -aR /home/* /mnt/ 
[root@lvm vagrant]# rm -rf /home/*
[root@lvm vagrant]# umount /mnt
[root@lvm vagrant]# mount /dev/VolGroup00/LogVol_Home /home/
```
2. Правка **fstab** для автоматического монтирования **/home**
```
[root@lvm vagrant]# echo "`blkid | grep Home | awk '{print $2}'` /home xfs defaults 0 0" >> /etc/fstab
```
3. Генерация файлов в **/home/**
```
[root@lvm vagrant]# touch /home/file{1..20}
```
4. Снимок snapshot-a
```
[root@lvm vagrant]# lvcreate -L 100MB -s -n home_snap /dev/VolGroup00/LogVol_Home
  Rounding up size to full physical extent 128.00 MiB
  Logical volume "home_snap" created.
```
5. Удаление части файлов
```
[root@lvm vagrant]#  rm -f /home/file{11..20}
[root@lvm vagrant]# ls /home
file1  file10  file2  file3  file4  file5  file6  file7  file8  file9  vagrant
```
6. Восстановление файлов со snapshot-a
```
[root@lvm vagrant]# umount /home
[root@lvm vagrant]# lvconvert --merge /dev/VolGroup00/home_snap
  Merging of volume VolGroup00/home_snap started.
  VolGroup00/LogVol_Home: Merged: 100.00%
[root@lvm vagrant]# ls /home
[root@lvm vagrant]# mount /home
[root@lvm vagrant]# ls /home
file1   file12  file15  file18  file20  file5  file8
file10  file13  file16  file19  file3   file6  file9
file11  file14  file17  file2   file4   file7  vagrant
```